\chapter{Implementacja systemu}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
\label{rozdzial4}

\section{Pętla gry}
Unity wykorzystuje wzorzec projektowy Pętla Gry. W każdej klatce wykonywane są metody Update każdego obiektu typu MonoBehavior.
W tym projekcie obsługa metody została scentralizowana w klasie MeshController. Obiekt ten wykonuje główne operacje takie jak:
obsługa wejścia użytkownika, obsługa usuwania obiektów, obsługa spadających klocków, losowanie nowej planszy w przypadku braku możliwych ruchów.

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/schemat.png}
    \caption{Schemat blokowy pętli gry}
    \label{fig:schemat}
\end{figure}

\section{Generator xoroshiro}
Xoroshiro pozwala na szybkie wygenerowanie 32 liczby ze znakiem. Algorytm został użyty do wybierania kolorów nowych klocków.
Wykorzystuje do tego 4 tablice liczb 32 bitowych bez znaku `s`, oraz funkcji pomocniczej rotl(x, k).
Tablica s jest wypełniana ziarnem.


Funkcja rotl wykonuje operację \lstinline{(x << k) | (x >> (32 - k))}.

Nowa liczba losowa, to \lstinline{rotl(s[0] * 5, 7) * 9}. Następnie zapamiętywana jest liczba \lstinline{t = s[1] << 9}.

Później następuje szereg operacji
\begin{lstlisting}
s[2] ^= s[0]
s[3] ^= s[1]
s[1] ^= s[2]
s[0] ^= s[3]
\end{lstlisting}

Które skutecznie mieszają tablicę.

Później tablica jest modyfikowana
\begin{lstlisting}
s[3] = rotl(s[3], 11)
\end{lstlisting}

\section{Generatory sprawdzające sąsiadów}
Generatory sprawdzające sąsiadów to wyspecjalizowane generatory oparte na algorytmie Xoroshiro. Wybierają kolor nowego klocka w taki sposób, aby był różny jego sąsiadów.
W pracy zaimplementowano dwa typy takich generatorów, sprawdzający jednego sąsiada poniżej \ref{fig:neighbourOne}, oraz sprawdzający sąsiadów poniżej \ref{fig:neighbourThree}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}{.44\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{Images/hex_neighbour_bottom.png}
      \captionof{figure}{Generator sprawdzający kolor sąsiada z dołu}
      \label{fig:neighbourOne}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}{.44\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{Images/hex_neighbour_bottom3.png}
      \captionof{figure}{Generator sprawdzający kolory sąsiadów z dołu}
      \label{fig:neighbourThree}
    \end{minipage}
\end{figure}

Kod źródłowy generatora sprawdzającego sąsiadów poniżej został przedstawiony w listingu \ref{code:neighbourCheck}.
Losowanie nowego koloru następuje w metodzie GetNext, która przyjmuje zakres numerów koloru, pozycję elementu, który ma wylosować, oraz referencję do kontrolera siatki.
Pozycja, którą generator otrzymuje dotyczy elementu u góry planszy, dlatego w liniach 5-9 szukamy miejsca, które generator faktycznie ma zapełnić. Jeśli nie znajdziemy żadnego elementu, zwracamy dowolny kolor.
W liniach 16-31 definiujemy zmienne pomocnicze, oraz funkcję, która ułatwi sprawdzanie czy wylosowany kolor różni się od koloru sąsiadów. Następnie losujemy nowy kolor dopóki nie znajdziemy spełniającego założenia algorytmu.
Generator, który sprawdza wyłącznie sąsiada z dołu został zaimplementowany w analogiczny sposób.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C},label={code:neighbourCheck}, caption={Wybieranie nowego elementu ze sprawdzeniem sąsiadów z dołu}, numbers=left, stepnumber=1]
public int GetNext(int min, int max, int x, int y, MeshController meshController)
{
    MeshActor actor = null;
    int notEmptyY = y + 1;
    while (actor == null && notEmptyY < meshController.getGrid().GetLength(1))
    {
        actor = meshController.GetActorAt(HexMesh.OddQToCube(x, notEmptyY));
        ++notEmptyY;
    }

    if (actor == null)
    {
        return GetNext(min, max);
    }

    var actorsToCheck = new MeshActor[5];
    actorsToCheck[0] = actor;
    actorsToCheck[1] = meshController.GetActorAt(HexMesh.OddQToCube(x - 1, notEmptyY));
    actorsToCheck[2] = meshController.GetActorAt(HexMesh.OddQToCube(x + 1, notEmptyY));
    actorsToCheck[3] = meshController.GetActorAt(HexMesh.OddQToCube(x - 1, notEmptyY + 1));
    actorsToCheck[4] = meshController.GetActorAt(HexMesh.OddQToCube(x + 1, notEmptyY + 1));

    System.Func<int, bool> atLeastOneSame = (int color) => {
        bool result = false;
        result |= actorsToCheck[0] != null && (int)actorsToCheck[0].color == color;
        result |= actorsToCheck[1] != null && (int)actorsToCheck[1].color == color;
        result |= actorsToCheck[2] != null && (int)actorsToCheck[2].color == color;
        result |= actorsToCheck[3] != null && (int)actorsToCheck[3].color == color;
        result |= actorsToCheck[4] != null && (int)actorsToCheck[4].color == color;
        return result;
    };

    var newColor = GetNext(min, max);
    while(atLeastOneSame(newColor))
    {
        newColor = GetNext(min, max);
    }
    return newColor;
}
\end{lstlisting}

\section{Systemy pozycyjne sześciokątów}
Istnieje kilka sposobów zapisywania pozycji sześciokątów w siatce. Koordynaty offsetowe (zależne od obrotu sześciokąta), sześcianowe, prostokątne.
W grze wykorzystywane są koordynaty offsetowe i sześcianowe.

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/offset.png}
    \caption{Zrzut ekranu z opracowania \cite{HexagonalGridsBlog} przedstawiający koordynaty offsetowe. W pracy używany jest system odd-q}
    \label{fig:offset_position}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/cube.png}
    \caption{Zrzut ekranu z opracowania \cite{HexagonalGridsBlog} przedstawiający koordynaty sześcianowe}
    \label{fig:cube_position}
\end{figure}

Przeliczanie z systemu offsetowego na system sześcianowy:
\begin{lstlisting}
oddQToCube(cube) {
    Hex hex
    hex.x = cube.col
    hex.z = cube.row - (cube.col - (cube.col & 1)) / 2
    hex.y = -hex.x - hex.z
    return hex
}
\end{lstlisting}

Przeliczanie z systemu sześcianowego na offsetowy:
\begin{lstlisting}
cubeToOddQ(hex) {
    Cube c
    c.col = hex.x
    c.row = hex.z + (cube.x - (cube.x & 1)) / 2
    return c
}
\end{lstlisting}

\section{Obliczanie pozycji sześciokąta na podstawie pozycji na ekranie}
Kod do przetwarzania pozycji z głównego układu na pozycję sześcianową sześciokątów wygląda następująco.
\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}, caption={Obliczanie pozycji sześciokąta na podstawie kliknięcia}, label={Script}, numbers=left, stepnumber=1]
public HexCubeCoordinate calculateGridPosition(Vector3 worldPosition)
{
    var localPosition = transform.InverseTransformPoint(worldPosition);

    var tX = 
        localPosition.x / (outerRadius * SQRT3) - outerRadius / (SQRT3 * 1.5f);
    var tY = localPosition.y / (outerRadius * SQRT3) + outerRadius / 3f;

    var temp = Mathf.Floor(tY + SQRT3 * tX + 1);
    var q = Mathf.Floor( (temp + Mathf.Floor(-tY + SQRT3 * tX + 1)) / 3 );
    var r = -Mathf.Floor( (Mathf.Floor(2 * tY + 1) + temp) / 3 );

    var x = q;
    var y = -q - r;
    var z = r;

    var iX = (int)x;
    var iY = (int)y;
    var iZ = (int)z;

    if (iX + iY + iZ != 0)
    {
        float x_diff = Mathf.Abs((float)iX - x);
        float y_diff = Mathf.Abs((float)iY - y);
        float z_diff = Mathf.Abs((float)iZ - z);

        if (x_diff > y_diff && x_diff > z_diff)
            iX = -iY - iZ;
        else if (y_diff > z_diff)
            iY = -iX - iZ;
        else
            iZ = -iX - iY;
    }

    var calculatedPosition = new HexCubeCoordinate(iX, iY, iZ);
    return calculatedPosition;
}
\end{lstlisting}

Szczegóły implementacyjne.
Przeliczanie na lokalną pozycję obiektu gry następuje w linii 3.

W liniach 5-7 następuje przeskalowanie pozycji, oraz przesunięcie. W obecnej implementacji zostały zachowane marginesy, dlatego ten krok jest wymagany.

Przeliczenie pozycji x,y na system offsetowy. Należy zwrócić uwagę, że q,r nadal są liczbami zmiennoprzecinkowymi. Te operacje wykonane są w liniach 9-11.

Linie 13-15 przeliczają na system sześcianowy.

W liniach 17-33 następuje konwersja typów, oraz korekcja błędu zaokrągleń. Na wejściu algorytmu otrzymujemy punkt opisany przez trzy liczby zmiennoprzecinkowe w globalnej przestrzeni gry.
Po wykonaniu wszystkich operacji, w szczególności po zaokrągleniu wyników, może się okazać, że wynik nie spełnia właściwości \lstinline{x + y + z = 0}.
Jeśli występuje tego rodzaju błąd, wyszukiwany jest sześcian, który jest najbliżej punktu wejściowego.
    
Wynik jest zwracany w liniach 35-36, po stworzeniu obiektu HexCubeCoordinate
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/hex_click.png}
    \caption{Rysunek poglądowy. Szara siatka przedstawia oryginalne położenie, czarna położenie po przeskalowaniu i przesunięciu. Przestrzeń wewnątrz okręgu pokazuje możliwe położenie punktu wynikające z błędu zaokrąglenia.}
    \label{fig:hex_click}
\end{figure}
